Приёмник радиоволн радиоастрономической обсерватории расположен на
берегу моря на высоте $h=2\unit{м}$ над уровнем моря. При восходе над
горизонтом радиозвезды, излучающей электромагнитные волны длиной волны
$\lambda=21\unit{см}$, приёмник регистрирует чередующиеся максимумы и
минимумы. Регистрируемый сигнал прямо пропорционален интенсивности
попадающих в приёмник электромагнитных волн, электрический вектор
которых колеблется в направлении, параллельном водной
поверхности. Выполните следующие задания и ответьте на вопросы:
\begin{enumerate}
\item Определите высоты звезды над горизонтом, измеренные в углах по
  небесной сфере, при которых регистрируются максимумы и минимумы (в
  общем виде);
\item Будет ли сигнал в приёмнике возрастать или уменьшаться
  непосредственно после восхода радиозвезды?
\item Найдите отношение сигналов в первом максимуме и следующем за ним
  минимуме. При отражении электромагнитной волны от воды отношение
  амплитуд напряжённостей электрического поля отражённой $E_r$ и
  падающей $E_i$ волн описывается законом:
  \begin{equation} \frac{E_r}{E_i} = \frac{n-\cos \varphi}{n+\cos
      \varphi},
  \end{equation} где $n$~---~показатель преломления, а
  $\varphi$~---~угол падения электромагнитной волны. Для границы
  <<воздух--вода>> при $\lambda=21\unit{см}$ $n=9$.
\item Будет ли возрастать или уменьшаться отношение интенсивностей
  сигналов, принимаемых в соседних максимумах и минимумах, с
  восхождением звезды над горизонтом?
\end{enumerate}
\tags{11, волновая оптика}